# 定義

## 一般線形モデル（general linear model）とは
多次元の[標本データ](sample.md)について、その成分間の関係性（独立性・従属性）について調査を行う上でのモデルの一つ。ある成分（目的変数）が他の成分からなる式（説明変数）の「線形結合で表せる（線形従属性がある）」かつ「残差が多変量正規分布に従う」と仮定するモデルを一般線形モデルと呼ぶ。

一般線形モデル上での統計的調査としては、線形結合の係数を推定する[回帰分析](../analysis/regression_analysis.md)や、その当てはまりの良さを定量的に評価する[分散分析](../analysis/analysis_of_variance.md)がある。

## 記法
以下の説明で使用する記号をまとめておく。

|記号の種類|対象|記法|確率変数|
|-|-|-|-|
|モデル||||
||目的変数|$`Y \in \R`$|〇|
||説明変数|$`X_k \in \R; k=1,\cdots,p`$|-|
||係数|$`a_0, \cdots ,a_p \in \R`$|-|
||残差|$`\epsilon \in \R`$|〇|
|サイズnの任意標本||||
||目的変数|$`Y_1, \cdots ,Y_n \in \R`$|〇|
||説明変数|$`X_{k1},\cdots,X_{kn} \in \R; k=1,\cdots,p`$|-|
|定式化に使用|||
||計画行列|$`U_x \equiv \left(\begin{array}{cccc} 1 & X_{11} & \cdots & X_{p1} \\ \vdots & \vdots & \  & \vdots \\ 1 & X_{1n} & \cdots & X_{pn} \end{array}\right)`$|-|
||係数ベクトル|$`a \equiv (a_0, \cdots , a_p)^{\tau}`$|-|
||残差ベクトル|$`\varepsilon \equiv (\epsilon_1, \cdots , \epsilon_n)^{\tau}`$|〇|
||目的ベクトル|$`y \equiv (Y_1, \cdots , Y_n)^{\tau}`$|〇|
|回帰モデルによる推定値|||
||回帰係数ベクトル|$`\check{a}`$|〇|
||回帰ベクトル|$`\check{y} \equiv U_x \check{a}`$|〇|
||回帰残差ベクトル|$`\check{\varepsilon} \equiv y - \check{y}`$|〇|

## モデル定義（目的変数及び説明変数の設定・モデル式の設定）

- 母集団について関心のある性質がm個存在しそれら性質毎に測定を行うとすると、任意標本点はm次元のベクトル$`(Z_1,\cdots,Z_m)^{\tau} \in \R^m`$となる。
    - $`Z_k\ |\ k=1,\cdots,m`$は、各性質の測定値を表す確率変数
- 性質の中から、目的変数として一つ$`Z_k`$を選び、それをY（例えば、$`Y=Z_1`$）とする。また、残りの性質を用いて任意の数p個の式をつくり、それを説明変数$`X_k\ |\ k=1,\cdots,p`$とする。
    - この際に作る式は、任意に選んでよいが、多くの場合、性質そのものの単項式$`Z_1,Z_2,Z_3,\cdots`$を選ぶ。
    - 性質間の関係が１次式でないことがわかっている場合には、$`Z_1^2,logZ_2,Z_3Z_4...`$など、2次の項を加えたり、対数をとったり、要素の積の項を入れたり、性質間に想定される関係に応じて$`X_k`$を構成する。（ただし、この際に説明変数間の相関が大きくなるような選び方をした場合は、多重共線性と呼ばれる状態になりやすく、回帰の結果が安定しなくなることに注意する）
    - 性質が名義尺度である場合には、ダミー変数を用いる。水準数がNである１つの名義尺度をダミー変数で表すには、N-1個のダミー変数を用いる。
        - 例えば、名義尺度である$`Z_1`$の水準が$`H_k\ |\ k=1,\cdots,N`$で与えられる場合、ダミー変数$`X_k\ |\ k=1,\cdots,N-1`$を以下のように構成する。構成の仕方には任意性があり、統計ソフトによっても異なる。
            - $`z \in Z_1, \exists k \neq N, z=H_k \Rightarrow X_k=1, \forall j \neq k,X_j=0`$
            - $`z \in Z_1, z=H_N \Rightarrow  \forall k,X_k=0`$
        - 水準の数よりダミー変数の数を一つ少なく構成する理由は、全ての水準毎に２値のダミー変数を設けた場合、それらのダミー変数の総和は必ず1となる束縛条件が存在することから、N-1個のダミー変数を用いれば残り１個のダミー変数の値を一意に決定できてしまう為である。
        - このように、名義尺度に何らかの規準に従って数量を与える手法を数量化理論(quantification theory)という。その中で、ダミー変数を用いて名義尺度を重回帰分析する手法を数量化I類という。 
- 目的変数を説明変数の１次結合と残差$`\epsilon`$の和で表し、これを線形回帰モデルと呼ぶ。
    - $`Y =a_0 + a_1X_1+a_2X_2 + ... + a_pX_p + \epsilon = (1,X_1,...,X_p)\left(\begin{array}{c} a_0 \\ a_1 \\ \vdots \\ a_p \end{array}\right)+\epsilon`$ 
    - さらに、残差は平均が0の正規分布に従う$`\epsilon \sim N(0,\sigma^2)`$と仮定する場合、これを一般線形モデル（一般線形回帰モデル）と呼ぶ。

## 確率の扱い

線形回帰モデルにおいては、目的変数を確率変数、説明変数を非確率変数、残差を確率変数と看做す。

- 本来説明変数は「母集団から標本を取り出す試行にランダム性がある」ことから確率変数だと考えることもできるが、そのランダム性を全て回帰残差に押し付けることでモデルの簡略化をはかる。
- 回帰残差は「性質間の関係性を考えるうえで目的変数に影響を与える項を考えた時に、説明変数で確定的に表現される項以外にランダムな影響がある」という意味での確率変数である。

## 定式化（モデル下で標本データに成り立つ方程式）

n回の計測を行う（サイズnの標本を得る）場合、k回目の計測を１回行うたびに計測値$`z_{1k},...,z_{mk} \in \R`$が得られ、それらから$`Y_k,X_{1k},...,X_{pk} \in \R`$が得られる。モデルが成り立つと仮定すれば、下記が成り立つ。

- $`y = U_xa+\varepsilon`$
    - $`y \in \R^n`$：目的ベクトル
    - $`U_x \in \R^{p \times n}`$：計画行列
    - $`a \in \R^n`$：係数ベクトル
    - $`\varepsilon \in \R^n`$：残差ベクトル（データ列の各元に対する残差を並べたn次元ベクトル）。ここでは、各元に対する残差$`\epsilon_k`$は分散が等しくそれぞれ独立に正規分布$`N(0,\sigma^2)`$に従うと仮定する。すると、$`\varepsilon`$は多変量正規分布$`N(0,\sigma^2I)`$に従う。

---
# 性質

- 目的ベクトルyのパラメータaに対する[フィッシャー情報量](../operator/fisher_information.md)$`\mathcal{I}_{y}(a)=\frac{1}{\sigma^2}U_{x}^{\tau}U_x`$
    - 証明
        - yは、多変量正規分布$`N(U_{x}a,\sigma^2I)`$に従うので、フィッシャー情報量は、パラメータ$`U_{x}a`$に対して$`\mathcal{I}_{y}(U_{x}a) = (\sigma^2I)^{-1} = \frac{1}{\sigma^2}I`$となる。
        - 即ち、パラメータAに対して$`\mathcal{I}_{y}(a)=U_{x}^{\tau}\mathcal{I}_{y}(U_{x}a)U_x=\frac{1}{\sigma^2}U_{x}^{\tau}U_{x}`$
- パラメータaの推定値の分散の下限は、$`\mathcal{I}_{y}(a)^{-1}=\sigma^2(U_{x}^{\tau}U_{x})^{-1}`$

---
# 種類

説明変数の尺度に応じて、手法の名称を区別する。
|目的変数の尺度|説明変数の尺度|説明変数の数|名称|
|-|-|-|-|
|量的変数|質的変数|1|1元配置分散分析|
|量的変数|質的変数|2|2元配置分散分析|
|量的変数|量的変数|1|線形回帰分析と回帰分散分析|
|量的変数|量的変数・質的変数|2以上|線形重回帰分析と回帰分散分析|

分析の方法については、[回帰分析](../analysis/regression_analysis.md)、[分散分析](../analysis/analysis_of_variance.md)の記載を参照。